---
layout: topic
title: "Իմ կայքը խափանվել է. ի՞նչ է կատարվում։"
author: Rarenet
language: hy
summary: "Բազմաթիվ ՀԿ-ների, անկախ լրատվամիջոցների և բլոգերների լռեցնում են՝ նրանց կայքերը խափանելով կամ խեղաթյուրելով։"
date: 2023-05
permalink: topics/website-not-working
parent: /hy/
order: 5
---

# Իմ կայքը խափանվել է. ի՞նչ է կատարվում։

Բազմաթիվ ՀԿ-ների, անկախ լրատվամիջոցների և բլոգերների լռեցնում են՝ նրանց կայքերը խափանելով կամ խեղաթյուրելով։ Այս տհաճ խնդիրը կարող է ունենալ տարբեր պատճառներ։ Դրանցից են վեբկայքի անբավարար սպասարկումը, անվստահելի հոսթինգը, [script-kiddie-ները](https://en.wikipedia.org/wiki/Script_kiddie), կայքում տիրող խառնաշփոթը կամ խափանման նպատավով հաքերային հարձակումը։ Թվային Առաջին օգնության հավաքածուի այս հատվածում ձեզ կուղեկցենք մի քանի հիմնական քայլերով՝ հնարավոր խնդիրներն ախտորոշելու համար, [My Website is Down-ի](https://github.com/OpenInternet/MyWebsiteIsDown/blob/master/MyWebsiteIsDown.md) միջոցով։

Կան բազմաթիվ պատճառներ, թե ինչու ձեր կայքը կարող է խափանվել՝ սկսած վեբկայքը հյուրընկալող ընկերության տեխնիկական խնդիրներից մինչև Joomla-ի կամ Wordpress-ի նման բովանդակության կառավարման համակարգի (CMS-ի) չթարմացվելուց։ Խնդիրը և դրա հնարավոր լուծումները գտնելը կարող են դժվար լինել։ Արժե **կապվել ձեր կայքի սպասարկող ընկերության և վեբ հոստինգի մատակարարի հետ** ստորև նշված ընդհանուր խնդիրներն ախտորոշելուց հետո։ Եթե այս տարբերակներից ոչ մեկը ձեզ հասանելի չէ, [օգնություն փնտրեք վստահելի կազմակերպությունից](#website-down_end)։

## Consider

Սկզբի համար.

- Ո՞վ է կառուցել կայքը։ Պատրաստ կլինի՞ օգնել ձեզ։
- Այն կառուցվա՞ծ է WordPress-ով կամ այլ հայտնի CMS հարթակով։
- Ո՞վ է ձեր վեբ հոստինգի մատակարարը։ Եթե չգիտեք, կարող եք օգտագործել [WHOIS առցանց ծառայությունը](https://whois.domaintools.com)՝ պարզելու համար։

## Workflow

### error-message

#### Կայքը բացելիս, խափանման հաղորդագրությո՞ւն եք տեսնում։

##### Options

- [Այո. խափանման հաղորդագրություն եմ տեսնում](#error-message-yes)
- [Ոչ](#hosting-message)

### hosting-message

#### Կայքը բացելիս, վեբ հոսթինգի մատակարարի՞ց եք հաղորդագրություն տեսնում։

##### Options

- [Այո. տեսնում եմ հաղորդագրություն հոսթինգի մատակարարից](#hosting-message-yes)
- [Ոչ](#site-not-loading)

### site-not-loading

#### Ձեզ կայքն ընդհանրապե՞ս չի բեռնվում։

##### Options

- [Այո. ընդհանրապես չի բեռնվում](#site-not-loading-yes)
- [Ոչ, կայքը բեռնվում է](#hosting-working)

### hosting-working

#### Ձեր հոսթինգ մատակարարի վեբկայքն աշխատում է, բայց ձեր կայքը՝ ո՞չ։

##### Options

- [Այո, մատակարարիս վեբկայքն աշխատում է](#hosting-working-yes)
- [Ոչ, մատակարարիս վեբկայքը չի աշխատում](#similar-content-censored)

### similar-content-censored

#### Կարողանու՞մ եք այցելել ձեր կայքի նման բովանդակությամբ այլ կայքեր։

##### Options

- [Չեմ կարողանում այցելել այլ, նմանատիպ կայքեր](#similar-content-censored-yes)
- [Մնացած նմանատիպ կայքերը նորմալ աշխատում են։ Խնդիրը միայն իմ կայքի մեջ է](#loading-intermittently)

### loading-intermittently

#### Ձեր կայքը բեռնվում է ընդհատումներո՞վ, կամ անսովոր դանդա՞ղ:

##### Options

- [Այո, կայքս բեռնվում է ընդհատումներով կամ դանդաղ է աշխատում](#loading-intermittently-yes)
- [Ոչ, կայքս բեռնվում է, բայց կասկածում եմ, որ այն կարող են կոտրած լինել](#website-defaced)

### website-defaced

#### Ձեր կայքը բեռնվում է, սակայն տեսքն ու բովանդակությունը սովորականի նման չե՞ն։

##### Options

- [Այո, կայքիս տեսքն ու բովանդակությունն են փոխվել](#defaced-attack-yes)
- [Ոչ, դա չէ խնդիրը](#website-down_end)

### error-message-yes

#### Այո, ես տեսնում եմ հաղորդագրություններ, որոնք մատնանշում են սխալներ

> Սա կարող է լինել **_ծրագրային խնդիր_**։ Հիշեք ձեր կամ ձեր թիմի կատարված վերջին փոփոխությունները և դիմեք ձեր վեբ մասնագետին։ Նրան սքրինշոթ ուղարկեք, էջի հղումը, որի հետ խնդիրներ ունեք, և ցանկացած խափանման հաղորդագրություն, որը ստացել եք։ Այդ ամենը մասնագետին կօգնի պարզել, թե ինչումն է խնդիրը։ Կարող եք նաև պատճենել խափանման հաղորդագրությունները որոնման համակարգում՝ տեսնելու, թե արդյոք կան դրա որևէ հեշտ շտկումներ։

Այս առաջարկներն օգնե՞ցին։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#website-down_end)

### hosting-message-yes

#### Այո, ես տեսնում եմ հաղորդագրություն ինձ հոսթինգ տրամադրողից

> Ձեզ կարող են արգելափակած լինել օրինական, [հեղինակային իրավունքի](https://www.eff.org/issues/bloggers/legal/liability/IP), վճարումներ չկատարելու կամ այլ խնդիրների պատճառներով։ Կապվեք ձեր հոսթինգի մատակարարի հետ՝ պարզելու համար, թե ինչու են փակել ձեր կայքը։

Այս առաջարկներն օգնե՞ցին։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ, ինձ իրավական աջակցություն է պետք](#legal_end)
- [Ոչ, ինձ տեխնիկական աջակցություն է պետք](#website-down_end)

### site-not-loading-yes

#### Այո, կայքն ընդհանրապես չի բեռնվում

> Միգուցե բախվել եք **_հոսթինգայի՞ն խնդրի_**։ Կարողանո՞ւմ եք այցելել ձեր հոսթինգ ընկերության կայքը։ Նկատի ունեցեք, որ սա ձեր սեփական կայքի ադմինիստրատորի բաժինը **չէ**, այլ այն ընկերությունը կամ կազմակերպությունը, որը հյուրընկալում է ձեր կայքը։
>
> Օնլայն որոնեք հոսթինգ ընկերության կարգավիճակի (status-ի) մասին (գրելով, օրինակ՝ status.dreamhost.com)։ Փնտրեք նաև twitter-ում, եթե այլ օգտատերեր քննարկում են հոսթինգ ընկերությոան խափանման հարցը։ Պարզ որոնումը, ինչպիսին է «(ընկերության անվանումը) խափանում», հաճախ կարող է բացահայտել, թե արդյոք ուրիշներն ունեն նման խնդիր։

Այս առաջարկներն օգնեցի՞ն։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ, իմ հոսթինգի մատակարարի էջը խափանված չէ](#hosting-working-yes)
- [Ոչ, ինձ տեխնիկական աջակցություն է պետք](#website-down_end)

### hosting-working-yes

####  Այո, ես կարողանում եմ այցելել ինձ հոսթինգ տրամադրողի կայք

> Ստուգեք՝ թե արդյո՞ք վեբկայքը [խափանված է բոլորի, թե միայն ձեզ համար](https://downforeveryoneorjustme.com/)։ Միգուցե ձեր կայքը բաց է, ու միայն դո՞ւք չեք կարողանում այն տեսնել։
>
> Եթե ձեր կայքը գործում է, բայց դուք չեք տեսնում այն, դա հավանաբար **_ցանցային խնդիր է_**։ Ձեր սեփական ինտերնետային կապի խնդիրների պատճառով, ձեր մուտքը դեպի կայք կարող է արգելափակված լինել։

Անհրաժե՞շտ է հավելյալ օգնություն։

##### Options

- [Ոչ, շնորհակալ եմ](#resolved_end)
- [Ինձ օգնության է պետք՝ վերականգնելու իմ ինտերնետային կապը](#website-down_end)
- [Սա կապի խնդիր չէ, իմ վեբկայքը բոլորի համար է անջատված](#similar-content-censored)

### similar-content-censored-yes

#### Ես նաև չեմ կարողանում այցելել նույնաբովանդակ այլ կայքեր

> Փորձեք այցելել ձեր կայքի նման բովանդակությամբ այլ կայքեր։ Փորձեք նաև օգտագործել [Tor](https://www.torproject.org/projects/gettor.html), [Psiphon](https://psiphon.ca/en/index.html) կամ VPN՝ կայք մուտք գործելու համար։
>
> Եթե կարողանոմ եք ձեր կայքը բացել Tor-ով, Psiphon-ով կամ VPN-ով, ապա դուք ունեք **_ցենզուրայի խնդիր_**. կայքն ակտիվ եք աշխարհի այլ մասերում, բայց գրաքննվում է ձեր երկրում։

Ցանկանում եք այս գրաքննության դեմ քայլեր ձեռնարկել։

##### Options

- [Այո, ես կցանկանայի հրապարակայնորեն հայտնել այս մասին և աջակցության կարիք ունեմ՝ քարոզարշավ սկսելու համար](#advocacy_end)
- [Այո, ուզում եմ լուծում գտնել իմ կայքը նորից հասանելի դարձնելու համար](#website-down_end)
- [Ոչ](#resolved_end)

### loading-intermittently-yes

#### Այո, իմ կայքը բեռնվում է ընդհատումներով կամ դանդաղ է

> Կայքը կարող է ծանրաբեռնված լինել ստացվող հարցումների քանակով և արագությամբ. սա **_կատարողական խնդիր է_**։
>
> Սա կարող է «լավ» լինել այն առումով, որ ձեր կայքը դարձել է ավելի պոպուլյար, և այն պարզապես որոշակի բարելավումների կարիք ունի ավելի շատ մուտքեր թույլ տալու համար։ Ստուգեք կայքի անալիտիկան, եթե նկատում եք ակտիվության աճ՝ վերջին ժամանակներում։ Խորհրդի համար դիմեք ձեր վեբ մասնագետին կամ հոսթինգի մատակարարին։ Հայտնի բլոգային և բովանդակության կառավարման համակարգերը (CMS-ները) (Joomla-ն, Wordpress-ը, Drupal-ը...) ունեն պլագիններ, որոնք կօգնեն ձեր կայքի տեղային պահոց (cache) բացել և ինտեգրել այն [Content Delivery Network-ներ](https://en.wikipedia.org/wiki/Content_delivery_network)։ Սա կարող է կտրուկ բարելավել կայքի աշխատանքը և ճկունությունը։ Ստորև ներկայացված լուծումներից շատերը կարող են օգնել լուծել նաև կատարողականի խնդիրները։
>
> Եթե կայքի **կատարողական խնդրի եք բախվել**, ապա դա կարող է լինել [**խափանման նպատավով հաքերային հարձակման (կամ DDoS-ի) հետևեանք**](https://ssd.eff.org/en/glossary/distributed-denial-service-attack)։ Նման հարձակման դեմ՝ հետևեք այս քայլերին.
>
> - Քայլ 1. Կապվեք վստահելի անձի հետ, ով կարող է օգնել (ձեր վեբ մասնագետի, այն մարդու, ով օգնել է ստեղծել ձեր կայքը, ձեր անձնակազմի կամ հոսթինգ մատակարարի հետ)։
>
> - Քայլ 2. Աշխատեք այն ընկերության հետ, որից գնել եք ձեր տիրույթի անունը (domain-ը) և փոխեք Ժամանակը՝ TTL-ը, 1 ժամի (դա անելու հրահանգները կարող եք գտնել բազմաթիվ պրովայդերների կայքերում, օրինակ՝ [GoDaddy-ում](https://www.godaddy.com/garage/configuring-and-working-with-domains-dns/) կամ [Gandi.net-ում](https://docs.gandi.net/en/domain_names/faq/dns_records .html))։ Այս քայլը կարող է օգնել վերաբացել ձեր կայքը շատ ավելի արագ, եթե այն ենթարկվի հարձակման (կանխադրվածը 72 ժամ է կամ երեք օր)։ Այս պարամետրը հաճախ կարելի է գտնել ձեր տիրույթի «առաջադեմ» (advanced) կարգավորումներում, երբեմն SRV-ի կամ գրանցուման ծառայությունների հատվածում։
>
> - Քայլ 3. Ձեր կայքը տարեք DDoS-ի դեմ սպասարկման կետ։ Սկզբի համար՝
>
>   - [Deflect.ca](https://deflect.ca/)
>   - [Google-ի Project Shield](https://projectshield.withgoogle.com/landing)
>   - [CloudFlare-ի Project Galileo](https://www.cloudflare.com/galileo)
>
> Վստահելի կազմակերպությունների ամբողջական ցանկի համար, որոնք կարող են միջամտել DDoS հարձակման ժամանակ, անցեք [այս գործընթացի վերջին բաժնին, որը վերաբերվում է DDoS հարձակումներին](../ddos_end)։
>
> - Քայլ 4. Երբ վերականգնեք վերահսկողությունը, որոշեք, թե ինչ եք անելու. եթե ընտրելու եք ավելի անվտանգ հոսթինգ մատակարար թե պարզապես շարունակելու եք համագործակցել ձեր գտած DDoS-ի դեմ ծառայության հետ։

- Վստահելի կազմակերպությունների ամբողջական ցանկի համար, որոնք զբաղվում են ապահով հոսթինգով, անցե՛ք [այս գործընթացի վերջին բաժինտ, որն անդրադառնում է վեբ հոսթինգին](#web-hosting_end).

### defaced-attack-yes

#### Այո, իմ կայքը չունի ակնկալվող բովանդակությունը/տեսքը

> Կայքի խեղաթյուրումն այն է, երբ հարձակվողը փոփոխում է կայքի բովանդակությունը կամ տեսքը։ Նման հարձակումներ սովորաբար իրականացվում են վերջին անվտանգության թարմացումներով չպաշտպանված CMS հարթակների խոցելիությունը շահագործելով կամ գողացված հոսթինգի օգտանվան/գաղտնաբառի միջոցով։
>
> - Քայլ 1. Ստուգեք, եթե ձեր կայքն իսկապես առգրավել են չարամիտ նպատակներով։ Դժբախտաբար վերջերս հաճախ է պատահում, որ գովազդային նպատակներով «առգրավվեն» ժամկետանց դոմեններ, օգտագործելու համար դրանց անցյալում վայելած համբավը։ Շատ կարևոր է կանոնավոր կերպով վճարել ձեր կայքի տիրույթի (դոմենի) համար։
> - Քայլ 2. Եթե ձեր կայքը խեղաթյուրվել է, նախ վերականգնեք ձեր մուտքը կայքի հաշիվ և վերակայեք դրա գաղտնաբառը։ Տե՛ս [Թվային առաջին օգնություն Հաշվի մուտքի հետ կապված խնդիրների բաժինը](/hy/topics/account-access- հարցեր)։
> - Քայլ 3. Կատարեք խեղաթյուրված կայքի կրկնօրինակում։ Սա Հետագայում կարող է օգտագործվել խեղաթյուրման հետաքննության ժամանակ։
> - Քայլ 4. Ժամանակավորապես անջատեք ձեր կայքը. փոխարենը կարող եք միացնեք լենդինգ էջ կամ «կայանած» (“parked”) էջ։
> - Քայլ 5. Հասկացեք, թե ինչպես է ձեր կայքը կոտրվել։ Հոսթինգ մատակարարը կարող է օգնել այս հարցում։ Հաճախ պատահող խնդիրներից են կայքի հին սկրիպտերով/գործիքներով աշխատող մասերը, չթարմացված Կոնտենտի կառավարման համակարգերը (CMS) և անվտանգության թերություններով այլ ծրագրավորումը։
> - Քայլ 6. Վերականգնեք ձեր կայքը կրկնօրինակների միջոցով։ Եթե ո՛չ դուք, ո՛չ էլ ձեր հոսթինգ մատակարարը կայքի կրկնօրինակներ չունեք, ապա գուցե ստիպված լինեք վերակառուցել այն՝ զրոյից։ Նկատի ունեցեք նաև, որ եթե ձեր միակ կրկնօրինակը հոսթինգի մատակարարի մոտ էր, ապա հարձակվողը կարող էր կայքը վերահսկելիս ջնջած լինել նաև այդ կրկնօրինակը։

Այս առաջարկներն օգնեցի՞ն։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#website-down_end)

### website-down_end

#### Ինձ դեռ օգնություն է հարկավոր

> Եթե այս բոլոր կետերից հետո դեռ օգնության կարիք ունեք, կարող եք կապվել վստահելի կազմակերպության հետ և հայցել նրանց աջակցությունը։
>
> Նախքան կազմակերպության հետ կապ հաստատելը, հարցրեք ինքներդ ձեզ հետևյալ բաները.
>
> - Ինչպե՞ս է կազմակերպությունն աշխատում։ Ի՞նչ տեսակի ստուգումներ կամ հաշվետվություններ են պարտավոր ներկայացնել։
> - Ո՞ր երկրում/երկրներում են հաստատված և ո՞ր իրավապահ, իրավական և օրենսդրային օրենքներով են առաջնորդվում։
> - Ի՞նչ տեղեկամատյաններ են հավաքում, և որքան ժամանակ են դրանք հասանելի պահում։
> - Կա՞ն սահմանափակումներ՝ կապված բովանդակության տեսակի հետ, որը ծառայությունը կհյուրընկալի/կսպասարկի և կարո՞ղ է նրանց մաս լինելն ազդել ձեր հեղինակության կայքի վրա։
> - Կա՞ն սահմանափակումներ՝ թե կազմակերպությունը որ երկրներում է կարող ծառայություններ մատուցել։
> - Արդյո՞ք նրանք ընդունում են վճարման այն մեթոդը, որը դուք կարող եք տրամադրել։ Ֆինանսապես կարո՞ղ եք ձեզ թույլ տալ այդ ծառայությունը։
> - Անվտանգ հաղորդակցություն. պետք է կարողանաք ապահով ու մասնավոր կերպով հաղորդակցվել ծառայության մատակարարի հետ։
> - Կա՞ տարբերակ երկգործոն նույնականացում հիմնելու, կամ այլ ձևերով բարելավելու կայքի մուտքի անվտանգությունը։ Սա կարող է պագայում նվազեցնել ձեր կայքի դեմ հարձակումներն ու այլ վտանգները։
> - Ծառայության կողմից կշարունակե՞ք աջակցություն ստանալ խնդրի լուծվելուց հետո։ Աջակցության համար հավելյալ ծախս կա՞, և/կամ կստանա՞ք բավարար աջակցություն, եթե օգտվում եք ծառայության «անվճար» տարբերակից։
> - Կարո՞ղ եք «փորձարկել» ձեր կայքը, նախքան այն բեմադրող կայքի (staging site-ի) միջոցով հաստատելը։

Ահա կազմակերպությունների ցանկ, որոնք կարող են օգնել ձեզ.

[orgs](:organisations?services=web_protection)

### legal_end

#### Ոչ, ես իրավական աջակցության կարիք ունեմ

> Եթե ձեր կայքը խափանվել է իրավական պատճառներով, և դուք իրավական աջակցության կարիք ունեք, կարող եք կապ հաստատել հետևյալ կազմակերպություններից մեկի հետ.

[orgs](:organisations?services=legal)

### advocacy_end

#### Այո, ես կցանկանայի հրապարակայնացնել սա, և ինձ արշավի համար աջակցություն է հարկավոր

> Այս կայքերը կարող են օգնել գրաքննության դեմ քարոզարշավ սկսել.

[orgs](:organisations?services=advocacy)

### ddos_end

#### Ինձ DDoS հարձակման հետ կապված օգնություն է հարկավոր

> Եթե DDoS հարձակման դեմ եք պայքարում, դիմեք DDoS-ներ կանխող այս կազմակերպություններին.

[orgs](:organisations?services=ddos)

### web-hosting_end

#### Ինձ կայքի հոսթինգի հետ կապված օգնություն է հարկավոր

> Եթե դուք փնտրում եք վստահելի կազմակերպություն՝ ձեր կայքն անվտանգ սերվերում հյուրընկալելու համար, տեսե՛ք ստորև բերված ցանկը։
>
> Նախքան այս կազմակերպությունների հետ կապ հաստատելը, մտածել հետևյալ հարցերի շուրջ.
>
> - Նրանք ձեզ լիարժեք կաջակցե՞ն՝ ձեր կայքն իրենց սերվեր տեղափոխելիս։
> - Արդյո՞ք նրանց ծառայությունները հավասար են կամ ավելի լավն են, քան ձեր ներկայիս հյուրընկալողինը (գոնե այն գործիքների/ծառայությունների առումով, որոնք դուք օգտագործում եք)։ Արժե ստուգել նրանց.
>   - Կառավարման վահանակները՝ օրինակ cPanel-ը
>   - Էլ.փոստի հաշիվները (քանի հաշիվ, քվոտաներ, մուտք SMTP-ի, IMAP-ի միջոցով)
>   - Դատաբազաները (քանի դատաբազա ունեն, տեսակները, մուտքի ձևերը)
>   - Հեռվից հասանելիությունը SFTP/SSH-ի միջոցով
>   - Ծրագրավորման հասանելի լեզուները (PHP, Perl, Ruby, cgi-bin մուտք...) կամ ձեր նախընտրած CMS-ի թույլտվությունը (Drupal, Joomla, Wordpress…)։

Ահա այն կազմակերպությունները, որոնք կարող են օգնել ձեզ վեբ հոստինգի հարցում.

[orgs](:organisations?services=web_hosting)

### resolved_end

#### Իմ խնդիրը լուծված է

Հուսով ենք, որ այս DFAK ուղեցույցը պետքական էր։ Խնդրում ենք կիսվեք ձեր կարծիքով՝ [էլ.փոստի միջոցով](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)։

### Final Tips

- **Կրկնօրինակներ** - ի լրումն այստեղ ներկայացված ծառայությունների և առաջարկությունների, միշտ լավ գաղափար է կրկնօրինակներ պահելը (և դա անելն ձեր կայքի գտնվելուց դուրս վայրում)։ Շատ հյուրընկալողներ և վեբ կայքերի հարթակներ նման կրկնօրինակում լռելյայնորեն անում են, բայց ավելի լավ է ունենալ նաև ձեր լրացուցիչ, օնլայն պատճեններ։

- **Ծրագրակազմը թարմ պահեք** - Եթե օգտագործում եք Բովանդակության կառավարման համակարգ (CMS), ինչպիսին է WordPress-ը կամ Drupal-ը, ապա ստուգեք, որ ձեր կայքի համակարգը թարմացվել է վերջին ծրագրաշարով. հատկապես, եթե անվտանգության թարմացումներ են եղել։

- **Մոնիտորինգ** - Կան բազմաթիվ ծառայություններ, որոնք կարող են անընդհատ ստուգել ձեր կայքը և էլ.փոստով կամ հաղորդագրությամբ տեղեկացնել ձեզ, եթե այն խափանվի։ [Այս գրառման մեջ](https://www.websiteplanet.com/blog/website-down-top-website-monitoring-tools/) կգտնեք 9 այդպիսի ճանաչված մոնիտորինգ-կազմակերպություններ։ Իմացեք, որ մոնիտորինգի համար օգտագործվող էլ.փոստը կամ հեռախոսահամարը ուղիղ կապվում է կայքի կառավարման հետ։

### Resources

- [EFF. Ձեր կայքը կենդանի պահելով](https://www.eff.org/keeping-your-site-alive)
- [CERT.be. DDoS-ի պրոակտիվ և ռեակտիվ միջոցառումներ](https://ccb.belgium.be/sites/default/files/DDoS-proactive-reactive.pdf)
- [Sucuri. Ի՞նչ է DDoS հարձակումը](​​​​​​​https://sucuri.net/guides/what-is-a-ddos-attack/)
